---
title: "萬古流芳"
date: 2019-05-06T12:49:12+08:00
tags: 
- 随笔
- 任务
---

人总是要经历生老病死，即便是世界上最长寿的人也只活了两个甲子。至少从法律和医学上讲，开具死亡证明就是死了。不过大多数人还有朋友同事儿女孙子，能在他们的心里再活上几十年。有福气的老人能撑到四世同堂，曾孙那代还能留下点记忆。但也就到曾孙那代了，等到曾孙去世，老人恐怕就只剩下族谱上的名字了，甚至直接消失在历史的尘埃中。从古到今那么多人，留下名的能有多少呢？

<!--more-->

# 生老病死

我姥爷是中专毕业，在他们那个年代已经挺了不起了，六几年被调到北京，在郊区一个小镇的水泥厂下属的一个小单位当书记。他是个科研人员，还拿过专利，之前有过一本什么书，讲了很多中国科学家专利，上面就有我姥爷的名字。我姥姥当时告诉我的时候挺自豪的，我也感到很骄傲，可惜那本书已经找不到了，我姥爷也在我尚不能理解这些时离世而去了。

就算是我姥爷这样一个在我看来已经相当厉害的人，也顶多是谷歌搜索能搜到他的专利，其它信息完全没有，更不用提百度之类的杂鱼了。不过也不能怪它们，毕竟本来就没多少信息，纸笔写字的时代也不可能产生那么多信息。好在信息技术越来越发达，用键盘打字效率提高了不少。就算是给全球每个人都建立一份1MB的档案，也只需要600盒LTO8的磁带，适当压缩图片完全够用。

但这能算是万古流芳吗？墓地里每个墓碑上都刻着「万古流芳」，但对于绝大多数人来说，人生可能就只是生老病死吧。最大的目标可能就是考上个好大学，找个好工作，有个好家庭，平安幸福地度过一生吧。这看上去确实还不错，我也不知道我自己将来能不能做到，但这不是我想要的。我觉得这远远算不上万古流芳，如果从“美好的愿望”的角度考虑，倒不如刻个一路走好之类的词。我不明白，但可以理解。

![墓地](https://t.halu.lu/t/213/fhdwebp)

很多人经常说什么已经尽力了或者没办法了，我仔细想了想也许并非如此，很多时候就是给自己找个放弃的借口，心里安慰。引入一个叫“舒适圈”的词来翻译，相当于在自己的舒适圈内已经尽力了，再跳出去做些别的努力代价太大，难以接受。

但有的时候也确实需要安慰，我就在想我姥姥这样也还可以了。老人出殡当天的长寿面我吃的挺不是滋味的，但还是吃完了。

![长寿面](https://t.halu.lu/t/214/fhdwebp)

说了半天我又有什么不同呢？我觉得有，但我不确定。

# 四月任务

| 名称                                                  | 类别 | 复杂度 | 完成时间 |
| :---------------------------------------------------- | :--- | :----- | :------- |
| 关于大学的随笔                                        | 随笔 | 5      | 20190525 |
| *And Then There Were None*                            | 读书 | 8      | 20190601 |
| [yipan](https://github.com/lzjluzijie/yipan) 基本功能 | 开发 | 7      | 放弃     |
| 冬瓜鸭架汤                                            | 视频 | 6      |          |
| CS230 Lecture 2                                       | 学习 | 7      | 20190515 |
| CS230 Lecture 3                                       | 学习 | 8      | 20190602 |
| Dota2 单排 5500                                       | 竞技 | 9      | 20190621 |

------

我太想上5500了，虽然上个月只有4800，上700分没那么容易，但凭借一手绝活nec，我没用多少力气就冲到了快5400。这段时间我还排到了职业选手，也上了首页局，虽然只是早上起来没啥人玩的时候。我当时就想着nec这个版本强，多冲点分，7.22更新以后也只削弱了nec的大招死亡时间，基本没啥影响，我还挺开心。结果第二天就把被动的纯粹伤害削成了魔法伤害，后期输出少了很多，再加上之前打的太多了，我就不玩了。

没想到不玩nec就开始疯狂下分，把把排到各种自闭哑巴孤儿压力怪，几天连败就下了5000分，感觉对自己都没信心了，也耽误了做其它事的时间。我觉得确实自己水平可能还差点，尤其是中路对线不太行，但上个5500应该还是差不多的，只是之前运气不好。

深度学习的课程并不难，很快就学完了，下个月还会接着学。《无人生还》不长，但前面人物多读起来还挺费劲的，后面开始死人就两天读完了。yipan感觉没啥用，不准备继续写了。冬瓜鸭架汤要等我再去吃一次烤鸭才有鸭架，过两天应该就会做。

